%---------------------------------------------------------------------------%
%->> Backmatter
%---------------------------------------------------------------------------%
\chapter{作者简历及攻读学位期间发表的学术论文与研究成果}

\section*{作者简历}
李润东，云南省楚雄彝族自治州大姚县人，上海科技大学信息科学与技术学院硕士研究生。

\section*{已发表(或正式接受)的学术论文:}
{
\setlist[enumerate]{}
\begin{enumerate}[nosep]
    \item LI R, WANG Y, LIANG F, et al. Fully Quantized Network for Object Detection[C]. Proceedings of the IEEE Conference on Computer Vision and Pattern Recognition (CVPR). 2019: 2810--2819.
\end{enumerate}
}

\section*{申请或已获得的专利:}
{
\setlist[enumerate]{}
\begin{enumerate}[nosep]
    \item 李润东，王岩，秦红伟. 神经网络的训练方法及装置、电子设备和存储介质：中国，CN110210619A[P]. 2019-09-06.
\end{enumerate}
}

\section*{参加的研究项目及获奖情况:}
{
\setlist[enumerate]{}
\begin{enumerate}[nosep]
    \item 范睿. 神经网络模型在特定硬件架构上的高效推理与训练. 商汤青年科研基金项目. 2018--2020.
\end{enumerate}
}

\chapter[致谢]{致\quad 谢}\chaptermark{致\quad 谢}% syntax: \chapter[目录]{标题}\chaptermark{页眉}
\thispagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除当前页的页眉
%\pagestyle{noheaderstyle}% 如果需要移除整章的页眉
在本文完成之际，我首先要感谢我的导师范睿教授。在三年之前，范老师热情地欢迎我进入他的研究组，并仔细深入地向我介绍了分布式计算、机器学习领域的知识和进展，引导我走向了科研探索的道路。在研究生第一年，范老师教会了我如何跟踪并掌握一个领域的研究进展；第二年，范老师指导我探索自己的研究兴趣，并开明地允许我涉足工业界，了解世界的真实需求；第三年，范老师教会了我专注，使我能够持之以恒地完成我的研究。范老师是我共事过的思维最锋利的人之一，他积极、深刻地影响了我。

我要感谢我的父亲李文祥和母亲麦丛妹。他们陪伴我走过了研究生期间最迷茫和痛苦的时段。他们对我的关爱、指导和点拨使我受益匪浅。在本文撰写期间，他们为我提供了舒适安静的工作环境，并容忍了我不规律的作息。

其次，我要感谢我在商汤研究院实习期间一起共事的秦红伟博士、王岩博士、梁丰、董镇，以及商汤研究院 ISP \& Codec 团队的其他成员。这段漫长而快乐的实习时光让我看到了人工智能技术对世界的积极影响，坚定了我从事扎实可靠的研究、努力造福社会的志向。

我要感谢同一实验室的研究生同学官加文、林大权、谢志强、方海洲、王惜民、杨飞明、王乐山，他们让我三年的研究生活不再孤单。我还要感谢张松阳、颜世鹏、柏昊立、董鑫、陈上宇，和他们的交流让我了解到了不同研究领域的思想和观点。

最后，本文撰写和完稿于新型冠状病毒肆虐的 2020 年初春。感谢所有不顾安危在一线辛勤付出，让我们得以安心在家科研工作生活的医护人员、党政机关工作人员和各行各业劳动者们。
\cleardoublepage[plain]% 让文档总是结束于偶数页，可根据需要设定页眉页脚样式，如 [noheaderstyle]
%---------------------------------------------------------------------------%
